\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[a4paper,top=2.5cm,bottom=2.5cm,left=1.5cm,right=1.5cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{changepage}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikz}
\usepackage{xcolor}

\title{Dokumentacja programu do analizy grafów}
\author{Olaf Mianowski \\ Julia Rombel}
\date{2026-04-13}

\begin{document}

\maketitle

\newpage

\tableofcontents

\newpage

\section{Wprowadzenie}
Zadanie polega na napisaniu dwóch aplikacji do wyznaczania grafów planarnych kolejno w C oraz w Javie. Każda z aplikacji ma wyznaczać współrzędne wierzchołków dla estetycznej wizualizacji grafu planarnego podanego w postaci listy krawędzi. Program stworzony w C obsługuje tylko powłokę tekstową użytkownika (TUI), zaś aplikacja w Javie ma pełną powłokę graficzną (GUI). Ta dokumentacja skupia się tylko na programie napisanym w języku C.

\section{Cel programu}
Celem programu jest wyznaczenie współrzędnych wierzchołków grafu planarnego na układzie kartezjańskimnskim w celu uzyskania wizualizacji grafu w przestrzeni dwuwymiarowej. Program przyjmuje graf w postaci pliku tekstowego, w którym zapisana jest lista krawędzi. Później na podstawie wyznaczonego algorytmu wymierza współrzędne $x$ i $y$ wierzchołków. Wynikiem tego działania jest stworzenie pliku tekstowego z zapisanymi parametrami.

\section{Zakres programu}
Program umożliwia:

\begin{itemize}
\item \textbf{sterowanie programu z listy poleceń},
\item \textbf{wczytywanie grafu z pliku tekstowego},
\item \textbf{analizę struktury grafu},
\item \textbf{wybór algorytmu rozmieszczenia grafu},
\item \textbf{wyznaczenie współrzędnych wierzchołków grafu na układzie kartezjańskim},
\item \textbf{zapis parametrów do nowego pliku tekstowego}.
\end{itemize}

\section{Użycie programu}
\subsection{Wywołanie}
\noindent Program można wywołać za pomocą powłoki Bash poleceniem:

\verb|./graf -i <plik wejściowy> -o <plik wyjściowy> -a <algorytm>|

\begin{center}
\begin{tabular}{ |p{1cm}|p{0.18\linewidth}|p{0.68\linewidth}| }
\hline
-i & dane wejściowe & nazwa pliku z danymi wejściowymi. Jeśli nie został podany, to domyślnie będzie to \texttt{stdin} \\
\hline
-o & dane wyjściowe & nazwa pliku do którego ma zostać zapisany wynik działania programu. Jeśli nie podano, to domyślnym wyjściem będzie \texttt{stdout} \\
\hline
-a & wybór algorytmu & litera oznaczająca, który algorytm ma być użyty przy wyznaczaniu położenia wierchołków:
\begin{itemize}
\item \textbf{s} - Spectral layout
\item \textbf{t} - Triangulacja
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
%\noindent gdzie \verb|<plik wejściowy>| oraz \verb|<plik wyjściowy>| to nazwy plików z które zostaną wykorzystane do uzyskania danych oraz wypisaniu położenia węzłów grafu. Jeśli nie podano nazw tych plików, to domyślnie zostanie użyte standardowe wejście i wyjście (\verb|stdin| i \verb|stdout|).

\subsection{Plik wejściowy}
\noindent Plik wejściowy powinien mieć $|E|$ linii, gdzie $|E|$ oznacza liczbę krawędzi w grafie.
ażdy wiersz musi być w formacie:

\begin{adjustwidth}{-0.05\textwidth}{-0.05\textwidth}
\centering \verb|<nazwa krawędzi> <numer pierwszego wierzchołka> <numer drugiego wierzchołka> <waga krawędzi>|
\end{adjustwidth}

\section{Zastosowane algorytmy}

W programie zaimplementowano dwa algorytmy wyznaczania współrzędnych wierzchołków grafu: metodę triangulacji grafu oraz Spectral Layout. Zastosowanie dwóch różnych podejść pozwala na porównanie wyników oraz ocenę jakości uzyskanej wizualizacji grafu.

\subsection{Układ spektralny}
Układ spektralny to algorytm rozmieszczania wierzchołków grafu opartym na metodach algebry liniowej. W algorytmie tym wykorzystuje się macierz Laplace’a grafu, która jest definiowana jako:

$$ L = D - A $$

\noindent gdzie:
\begin{itemize}
\item $A$ - macierz sąsiedztwa grafu,
\item $D$ - macierz diagonalna ze stopniami wierzchołków na przekątnej,
\item $L$ - macierz symetryczna dodatnio określona, Laplace'a.
\end{itemize}

Macierz sąsiedztwa to macierz opisująca graf nieskierowany $G = (V, E)$ ze zbiorem wierzchołków $V = \{v_1, v_2, \ldots, v_n\}$ oraz zbiorem krawędzi $E \subset V^2$, którą można określić matematycznie dla $i$-tego wiersza i $j$-tej kolumny wzorem:

\[A_{ij} = \begin{cases}
	0,& (i, j) \notin E \\
	1,& (i, j) \in E
\end{cases}\]

\noindent (Uwaga: zakładamy, że $\forall_{n \in V} (n, n) \notin E$ oraz $(i,j) \in E \iff (j,i) \in E$)

Po wyznaczeniu wartości własnych macierzy Laplace’a współrzędne wierzchołków są określane na podstawie odpowiednich wektorów własnych. Pozwala nam to uzyskać wizualizację grafu, w której wierzchołki o silniejszych powiązaniach znajdują się bliżej siebie, co poprawia czytelność przedstawienia grafu. Macierz Laplace'a można zdefiniować dla $i$-tego wiersza i $j$-tej kolumny w poniższy sposób:
\[L_{ij} = \begin{cases}
	\deg(i),& i = j \\
	-1,& i \neq j \land [(i, j) \in E \lor (j, i) \in E] \\
	0,& i \neq j \land [(i, j) \notin E \land (j, i) \notin E]
\end{cases}\]

\noindent gdzie $\deg(i)$ to stopień wierzchołka o numerze $i$.

Obliczywszy macierz Laplace'a, należy wyznaczyć dwie najmniejsze (lub dwie największe) wartości własne i odpowiadające im wektory. Pierwszy wektor zawiera współrzędne w poziomie dla wszystkich wierzchołków; analogicznie drugi wektor składa się z współrzędnych pioniowych (albo vice-versa, gdyż jest to tylko kwestia umowna). Przykładowo dla grafu:

\begin{center}
\(G = (V, E)\) \quad \(V = \{A, B, C, D\}\) \quad \(E = \{(A, B), (A, C), (A, D), (C, D)\}\)

\vspace{1cm}

\begin{tikzpicture}[node distance={2cm}, thick, main/.style = {draw, circle, fill=cyan!45}]
	\node[main] (1) {\textbf{A}};
	\node[main] (2) [above right of=1] {\textbf{B}};
	\node[main] (3) [above left of=1] {\textbf{C}};
	\node[main] (4) [above of=1] {\textbf{D}};
	\draw (1) -- (2);
	\draw (1) -- (3);
	\draw (1) -- (4);
	\draw (3) -- (4);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\noindent Macierz Laplace'a będzie wyglądać następująco:
\[\begin{bmatrix}
	3 & -1 & -1 & -1 \\
	-1 & 1 & 0 & 0 \\
	-1 & 0 & 2 & -1 \\
	-1 & 0 & -1 & 2
\end{bmatrix}\]

\noindent Wartość własną $\lambda$ można wyliczyć ze wzoru:
\[\det(L - \lambda I) = 0\]
\[\det(L - \lambda I) = \begin{vmatrix}
	3 - \lambda & -1 & -1 & -1 \\
	-1 & 1 - \lambda & 0 & 0 \\
	-1 & 0 & 2 - \lambda & -1 \\
	-1 & 0 & -1 & 2 - \lambda
\end{vmatrix}\]

\noindent Co po rozwiązaniu daje 4 różne wartości własne:
\begin{center}
\(\lambda_1 = 0\) \quad \(\lambda_2 = 1\) \quad \(\lambda_3 = 3\) \quad \(\lambda_4 = 4\)
\end{center}

\noindent oraz odpowiadające im wektory własne:
\begin{center}
\(v_1 = (1, 1, 1, 1)\) \quad \(v_2 = (0, -2, 1, 1)\) \\
\(v_3 = (0, 0, -1, 1)\) \quad \(v_4 = (-3, 1, 1, 1)\)
\end{center}

\noindent Wybierając wektory $v_3$ oraz $v_4$ by określić położenie wierzchołków w grafie w poziomie oraz w pionie, otrzymujemy:
\begin{center}
\(A = (0, -3)\) \quad \(B = (1, 1)\) \\
\(C = (-1, 1)\) \quad \(D = (0, 1)\)
\end{center}
\noindent Przy przypisywaniu położenia z wektorów, wierzchołki zostały posortowane malejąco na podstawie ich stopni.

\subsection{Triangulacja}
Triangulacja grafu polega na przekształceniu grafu planarnego w taki sposób, aby wszystkie jego ściany były trójkątami. W tym celu do grafu dodawane są brakujące krawędzie pomiędzy odpowiednimi wierzchołkami, tak aby każda ściana grafu była ograniczona przez trzy krawędzie.

Triangulacja upraszcza strukturę grafu oraz umożliwia łatwiejsze wyznaczenie stabilnego rozmieszczenia wierzchołków w przestrzeni dwuwymiarowej. Dzięki temu graf może zostać przedstawiony w sposób bardziej uporządkowany i czytelny.

\section{Obsługa błedów}
Program, w razie wystąpienia błędu, wykorzysta funkcję \verb|error_msg()| (alternatywnie \verb|verror_msg()|), która wyświetli komunikat o błędzie w postaci napisu w kolorze czerwonym "Błąd: <treść błędu>!", zwolni zaalokowaną dynamicznie pamięć i zamknie otwarte pliki (za pomocą funkcji \verb|cleanup()|) oraz zakończy działanie programu.
Funkcja \verb|error_msg()| przyjmuje tylko jeden argument: ciąg znaków będących treścią błędu. Natomiast funkcja \verb|verror_msg()| przyjmuje format z treścią o błędzie oraz dodatkowe parametry, które mogą być umieszczone w komunikacie o błędzie (podobnie działa \verb|printf()| z biblioteki standardowej).

\subsection*{Lista komunikatów o błędach:}
\begin{itemize}
\item Błąd alokacji pamięci na stercie: \textbf{\textcolor{red}{Błąd: Nie można zaalokować pamięci!}}
\item Niepodanie nazwy pliku: \textbf{\textcolor{red}{Błąd: Nie podano nazwy pliku wejściowego!}} lub \textbf{\textcolor{red}{Błąd: Nie podano nazwy pliku wyjściowego!}}
\item Niemożność otwarcia pliku o podanej nazwie: \textbf{\textcolor{red}{Błąd: Nie można otworzyć pliku wejściowego "<nazwa pliku">!}} lub \textbf{\textcolor{red}{Błąd: Nie można otworzyć pliku wyjściowego "<nazwa pliku">!}}
\item Niepodanie algorytmu umiejscowienia wierzchołków: \textbf{\textcolor{red}{Błąd: Nie podano algorytmu!}}
\item Nepoprawna nazwa algorytmu: \textbf{\textcolor{red}{Błąd: Podano niepoprawny kod algorytmu: "<kod algorytmu"> Wpisz "t" lub "s"!}}
\end{itemize}

\section{Implementacja Programu}

Program został zaimplementowany jako aplikacja konsolowa służąca do analizy oraz zapisu grafów planarnych. Program uruchamiany jest z poziomu wiersza poleceń i przyjmuje parametry określające plik wjściowy, plik wyjściowy oraz wybrany algorytm rozmieszczenia wierzchołków.
Dane wejściowe przekazywane są w postaci pliku tekstowego zawierającego listę krawędzi grafu. Każdy wiersz opisuje jedną krawędź poprzez nazwę, numery dwóch wierzchołków oraz wagę krawędzi. Wynikiem działania programu jest plik zawierający współrzędne wierzchołków w przestrzeni dwuwymiarowej.
Architektura programu została podzielona na moduły odpowiedzialne za konfigurację, reprezentację grafu, implementację algorytmów oraz obsługę wejścia i wyjścia.

\subsection{Moduł config}

Moduł \verb|config|odpowiada za przetwarzanie argumentów wiersza poleceń oraz konfigurację działania programu. W module tym zdefiniowana została struktura przechowująca informacje o pliku wejściowym, pliku wyjściowym oraz wybranym algorytmie.

Głównym zadaniem modułu jest interpretacja parametrów przekazanych przy uruchomieniu programu oraz ustawienie odpowiednich wartości konfiguracyjnych wykorzystywanych przez pozostałe części aplikacji.

\subsection{Moduł utils}

Moduł \verb|utils| zawiera zestaw funkcji pomocniczych wykorzystywanych w wielu częściach programu. Jego głównym zadaniem jest obsługa sytuacji błędnych oraz zapewnienie bezpiecznej alokacji pamięci. Dzięki wydzieleniu tych funkcji do osobnego modułu możliwe jest uproszczenie kodu pozostałych części programu oraz ujednolicenie sposobu reagowania na błędy.

Najważniejszą funkcją modułu jest \verb|error\_msg()|, która odpowiada za obsługę podstawowych błędów programu. Funkcja ta wyświetla komunikat 
o błędzie na standardowym wyjściu błędów (\verb|stderr|), następnie wywołuje funkcję \verb|cleanup()| w celu zwolnienia zaalokowanej pamięci oraz zamknięcia otwartych plików, a na końcu kończy działanie programu przy pomocy funkcji \verb|exit()|. Funkcja ta wykorzystywana jest między innymi w przypadku braku wymaganych argumentów programu lub wykrycia niepoprawnych danych wejściowych.

Drugą ważną funkcją obsługi błędów jest \verb|verror\_msg()|, która działa podobnie jak \\ \verb|error\_msg()|, jednak umożliwia tworzenie komunikatów błędów z użyciem formatowania podobnego do funkcji \verb|printf()|. Dzięki temu możliwe jest przekazanie dodatkowych informacji w komunikacie błędu, takich jak nazwa pliku lub niepoprawna wartość argumentu. Funkcja ta wykorzystywana jest między innymi w sytuacjach, gdy nie można otworzyć pliku wejściowego lub wyjściowego.

Moduł zawiera również funkcję \verb|alloc()|, która odpowiada za bezpieczną alokację pamięci. Funkcja ta stanowi opakowanie dla standardowej funkcji \verb|malloc()|. Po przydzieleniu pamięci sprawdzane jest, czy zwrócony wskaźnik nie jest równy \verb|NULL|. W przypadku niepowodzenia funkcja zgłasza błąd przy pomocy \verb|error\_msg()|. Dzięki temu cały program jest zabezpieczony przed sytuacją, w której system operacyjny nie może przydzielić wymaganej ilości pamięci.

\subsection{Moduł vector}

Moduł \verb|vector| odpowiada za operacjię na dynamicznym wektorze przechowującym elementy typu \verb|vec_elem_t|. Kluczowym elementem rozwiązania jest ręczne zarządzanie pamięcią na stercie z wykorzystaniem funkcji \verb|malloc|, \verb|realloc| oraz \verb|free|.

W celu kontrolowania aktualnie zaalokowanego rozmiaru pamięci zastosowano funkcję pomocniczą \verb|malloc_size()|, której implementacja jest zależna od systemu operacyjnego. Dla systemów takich jak \verb|Windows|, \verb|Linux|, \verb|macOS| oraz \verb|FreeBSD| używane są odpowiednie funkcje systemowe (np. \verb|_msize|, \verb|malloc_usable_size|). Pozwala to określić rzeczywistą ilość pamięci przydzielonej dla wskaźnika, co nie jest możliwe w standardowym C.

Funkcja \verb|push_back| odpowiada za dodanie nowego elementu na koniec wektora. Przed operacją sprawdzane jest, czy dostępna pamięć jest wystarczająca $$(\verb|sizeof(vec_elem_t) * vec->size >= malloc_size(vec->ptr)|).$$ 
Jeśli nie, następuje realokacja bufora przy użyciu \verb|realloc| z zapasem miejsca: $$(\verb|(vec->size+32) * sizeof(vec_elem_t)|)$$ co ogranicza częstotliwość  operacji alokacji. W przypadku błędu (\verb|p == NULL|) pamięć zostaje zwolniona przez \verb|free|, a program zgłasza błąd.

Funkcja \verb|free_vec| odpowiada za zwolnienie pamięci zajmowanej przez wektor\\ (\verb|free(vec->ptr)|) oraz wyzerowanie jego pól (\verb|vec->ptr = NULL|, \verb|vec->size = 0|), co zapobiega użyciu nieprawidłowych wskaźników.

\subsection{Moduł graf}

Moduł \verb|graph| odpowiada za reprezentację grafu w pamięci oraz operacje na jego strukturze. Graf przechowywany jest w postaci listy krawędzi, gdzie każda krawędź reprezentowana jest przez strukturę \verb|Edge| zawierającą numery wierzchołków oraz wagę krawędzi.

Struktura \verb|graph| przechowuje liczbę wierzchołków, liczbę krawędzi oraz dynamiczną tablicę krawędzi. Dodatkowo zawiera również tablicę wierzchołków, w której przechowywane są obliczone współrzędne punktów na płaszczyźnie.

Moduł udostępnia funkcje umożliwiające tworzenie grafu, dodawanie nowych krawędzi, sprawdzanie istnienia krawędzi oraz zwalnianie pamięci zajmowanej przez strukturę grafu.

\subsection{Moduł triangulation}

Funkcja \verb|triangulate| odpowiada za wyznaczenie współrzędnych wierzchołków grafu na płaszczyźnie dwuwymiarowej. Jej zadaniem jest przygotowanie takiego rozmieszczenia wierzchołków, aby możliwa była czytelna wizualizacja struktury grafu. Funkcja przyjmuje jako argument wskaźnik do struktury \verb|Graph|, która zawiera informacje o liczbie wierzchołków oraz listę krawędzi grafu.

Na początku działania funkcji przydzielana jest pamięć dla tablicy wierzchołków, w której przechowywane będą współrzędne każdego z nich. Do tego celu wykorzystywana jest funkcja \verb|alloc()|, która zapewnia bezpieczną alokację pamięci. Następnie dla każdego wierzchołka obliczane są współrzędne na płaszczyźnie kartezjańskiej.

W aktualnej implementacji wierzchołki rozmieszczane są równomiernie na okręgu o ustalonym promieniu. Pozycja każdego wierzchołka wyznaczana jest na podstawie jego indeksu oraz całkowitej liczby wierzchołków w grafie. Do obliczenia współrzędnych wykorzystywane są funkcje trygonometryczne \verb|cos()| oraz \verb|sin()| z biblioteki \verb|<math.h>|. Dzięki temu możliwe jest równomierne rozmieszczenie wszystkich wierzchołków wokół środka układu współrzędnych.

Obliczone wartości współrzędnych zapisywane są w strukturze wierzchołka należącej do tablicy \verb|vertices| w strukturze grafu. Po zakończeniu działania funkcji dane te są wykorzystywane przez program główny do wygenerowania pliku wyjściowego zawierającego listę wierzchołków wraz z ich współrzędnymi.

\subsection{Moduł spectral}



\subsection{Moduł main}

Główny moduł \verb|main| zawiera główną funkcję programu odpowiedzialną za koordynowanie działania wszystkich pozostałych modułów. Funkcja ta wczytuje argumenty programu, inicjalizuje strukturę grafu oraz odczytuje dane z pliku wejściowego. Po zbudowaniu struktury grafu wywoływany jest wybrany algorytm rozmieszczania wierzchołków, a następnie wyniki zapisywane są do wybranego pliku wyjściowego.

\section{Testy}


\section{Podsumowanie}

Projekt przedstawia kompletną aplikację konsolową napisaną w języku C, służącą do analizy oraz wizualnego odwzorowania grafów planarnych poprzez wyznaczanie współrzędnych ich wierzchołków. Program umożliwia wczytywanie danych z pliku, przetwarzanie grafu przy użyciu wybranych algorytmów oraz zapis wyników w uporządkowanej formie.

Zastosowany podział na moduły (takie jak \verb|config|, \verb|utils|, \verb|vector|, \verb|graph| oraz moduły algorytmiczne) pozwolił na uzyskanie przejrzystej i łatwej w utrzymaniu struktury programu. 

Ważnym aspektem projektu jest również dbałość o bezpieczeństwo działania programu, w szczególności w zakresie zarządzania pamięcią oraz obsługi błędów. Wprowadzone mechanizmy zapewniają stabilność działania oraz czytelne informowanie użytkownika o problemach.

Ostatecznie program spełnia założone wymagania funkcjonalne i stanowi solidną podstawę do dalszych prac nad bardziej zaawansowanymi narzędziami do analizy i wizualizacji grafów w Javie.
\end{document}
